---
 hide:
#   - footer
---

## Information

I de følgende opgaver skal der arbejdes med oprettelse, ændring og fjernelse af brugere i Linux-systemet.

I Linux er det kun brugere med superbrugerrettigheder, der kan foretage ændringer i forhold til brugerkonti på Linux-systemet. Men da emnet 'Brugerrettigheder' endnu ikke er blevet introduceret, vil der først være en kort gennemgang af superbrugersystemet i Linux. Formålet er, at du forstår, hvordan kommandoen 'sudo' kan anvendes.  
  
**Husk og noter alle jeres besvarelser jeres cheatsheet**

### Baggrunden for sudo-kommandoen

Brugersystemet i Linux (og andre operativsystemer) har til formål at segmentere enkelte brugeres rettigheder, således at hver enkelt bruger kun kan udføre arbejde på operativsystemet inden for den enkelte brugers bemyndigelsesramme (Tænk: principle of least privilege). Derudover giver brugersystemet mulighed for at sikre sporbarhed i forhold til hvilke operationer den enkelte bruger har udført på operativsystemet (Accountability, repudiation, audit). Derfor bør der for hver fysisk bruger, der tilgår et Linux-system, eksistere en særskilt brugerkonto. En brugerkonto i Linux omtales ofte som en login.

Linux-brugersystemet har som minimum altid én bruger kaldet "root", som også kan benævnes som "superbrugerkontoen". Root-kontoen har adgang til alt i et Linux-system, hvilket betyder, at den kan læse, slette, oprette og redigere alle filer samt mapper. Root-kontoens login kan og bør dog deaktiveres.

Det er dog ikke hensigtsmæssigt med kun én superbrugerkonto. Med udgangspunkt i, at hver fysisk bruger altid skal tilgå et Linux-system med en særskilt konto, opstår der en konflikt, såfremt mere end én bruger har behov for superbrugerrettigheder. Sporbarheden i forhold til den enkelte brugers handlinger i systemet vil ikke kunne opretholdes. Derudover udgør en superbrugerkonto det, man kalder et "single point of failure" i konteksten af det enkelte Linux-system. Det vil sige, at hvis en konto, som har rettigheder til alt, bliver kompromitteret, er hele systemet kompromitteret. Risikoen for at en konto bliver kompromitteret gennem f.eks. passwordlæk eller lignende stiger, desto flere der har adgang til passwordet.

For at løse udfordringen med superbrugerrettigheder til flere brugere i Linux, bruger man "sudo" (Super user do), som er en kommando, der kan bruges af alle, der er medlem af en gruppe kaldet "sudoers".

I Ubuntu er den bruger, man indledningsvist opretter (typisk under installationen), altid medlem af en gruppe kaldet "sudoers".

For at eksekvere en kommando med superbrugerrettigheder, eksekveres kommandoen således: `sudo <Kommando>`.
   
## Instruktioner
I de følgende opgaver skal der løses en række opgaver relateret til bruger kontoer.
Alle opgaver kan løses med en af de kommandoer som er referet overover. Ellers er 
det naturligvis tilladt at bruge information søgning, med F.eks. google.

### Opret en ny bruger
I denne opgave skal der oprettes en ny bruger ved navn `Mandalorian`.

`sudo useradd -m Mandalorian`

### Tildel en bruger password
I denne opgave skal brugeren `Mandalorian`, havde tildelt et nyt password.

`sudo passwd Mandalorian`

### Skift bruger
I denne opgave skal du skifte din aktive brugerkonto til `Mandalorian`. 

`su Mandalorian`

### Slet en bruger
I denne opgave skal brugeren `Mandalorian` slettes, men på samme tid kigger vi
en finurlighed i Ubuntu ift. ejerskab over filer, og sletning af bruger.

I Linux er alle filer ejet af en bestemt bruger. Typisk når en bruger
opretter en file, får denne bruger også tildelt ejerskab over filen.

Med kommandoen `ls <filenavn> -al` kan du få vist en tilladelse for en specifik
file. Som vist på billede nedenunder:  
![Bruger rettigheder på en file](../../images/systemsec/uge09/UserRights.jpg)  
Formatet er som vist nedenunder  
|Ejerens rettigheder|-|Gruppens rettigheder|-|Alle andres rettigheder|Antal links til filen| Ejer af filen| tilknyttet gruppe | _Forklaring på resten af kolonerne er bevidst undladt indtil videre_

1. Med brugeren mandalorian, opret en file. (F.eks. tom tekst file)

`cd MandalorianDir`

`touch hi.txt`

2. Skift til en anden bruger og slet brugeren `Mandalorian` med userdel. (Kan drille hvis der er en process som holder fast i brugeren. En genstart kan løse det for dig)

`su kali`

`sudo userdel Mandalorian`

3. Find en af de filer som blevet oprettet af brugeren `Mandalorian`

`ls -al`

4. Se rettighederne for denne file, og noter hvem der er file ejer(Et id?).

` -rw-r--r-- 1 1003 1003 0 Date hi.txt `

5. Opret en bruger ved navn `Ivan`.

`sudo useradd -m Ivan`

6. Se igen rettighederne for den file der blev oprettet af `Mandalorian`. Hvem er ejeren nu?

`-rw-r--r-- Ivan Ivan 0 Date hi.txt`

7. Vurder om dette er en potetienelle sårbarhed, og om man bør overeje altid at slette/skifte ejerskab på filer når en bruger slettes  
_Et alternativ til at slette bruger kontoer, er at deaktiver dem_  

`Det er ikke optimalt at Ivan får ejerskab`

1. Overvej om princippet _Secure by default_ reelt er overholdt

`Det er det nok ikke`

## Links
- [Et eksempel på hvordan man kan lave krav til kodeord kompleksiten i Linux](https://www.xmodulo.com/set-password-policy-linux.html )
- [Grundlæggende bruger styring i Linux](https://www.youtube.com/watch?v=19WOD84JFxA )
- [useradd - opret en ny bruger konto](https://linux.die.net/man/8/useradd )
- [userdel - Slet en bruger konto](https://linux.die.net/man/8/userdel )
- [usermod - ændring af en eksisterende bruger konto](https://linux.die.net/man/8/usermod )
- [passwd - ændring af brugers password (blandt andet)](https://man7.org/linux/man-pages/man1/passwd.1.html )
- [su - skift til anden bruger konto](https://man7.org/linux/man-pages/man1/su.1.html )